\documentclass[a4paper, 10pt, titlepage]{extarticle}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

%deja un margen bonito entre footnote y texto
\setlength{\skip\footins}{1.3cm}
\usepackage{spacingtricks}

%math
\usepackage{amsmath, mathtools, amssymb, amsfonts, mathrsfs}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
    }
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {media/} }

\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[margin=1in,bottom=1.2in,top=1.2in]{geometry}

\usepackage{soulutf8}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{listings}

\definecolor{mygreen}{HTML}{3f8e62}
\definecolor{mymauve}{HTML}{a67479}
\definecolor{myblue}{HTML}{52a3e2}
\definecolor{myorange}{HTML}{eca45a}
\definecolor{Lilac}{HTML}{c3cde6}

\lstdefinestyle{codeStyle}{
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breaklines=true,
    keywordstyle=\color{myblue},
    commentstyle=\color{mygreen},
    stringstyle=\color{mymauve},
    numbers=left,
    numbersep=15pt,
    stepnumber=3,
    showspaces=false,
    keepspaces=true,
    breaklines=true,
}

\def\code#1{\texttt{#1}}
\newcommand{\hlfancy}[2]{\sethlcolor{#1}\hl{#2}}

%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{SISTEMAS OPERATIVOS}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Tema II}\\
    Memoria
    \date{\today}%\today
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{SO - T2}
\chead{}
\rhead{C.Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC ----------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{Acceso a memoria}
    Primero debemos conocer unos conceptos básicos:\\
    El Byte es la unidad de almacenamiento, que son 8 bits, unidad de las direcciones. Consideraremos una palabra como la unidad de los datos usados por un procesador, ya que la mayoría de registros y la transmisión de datos máxima en una operación de memoria suele ser de una palabra\footnote{En los ordenadores de propósito general, una palabra suele ser de 32 o 64 bits}. Solemos decir que una $dobleWord = 4B = 32 bits$ y una $quadWord = 8B = 64 bits$\\

    Podemos clasificar la memoria en dos tipos:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Convencional}: dada una dir de memoria, el sistema devuelve la información guardada en ella
        \item \textbf{Asociativa (\textit{hash table})}: Dada una etiqueta o $tag$, se busca en la memoria esa etiqueta y devuelve una lista de direcciones donde se ha encontrado esa etiqueta (se suele usar para cachés).
    \end{itemize}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=270px]{memory.png}
    \end{center}

    \subsection{Jerarquía de la memoria caché}
    En una caché se almacenan direcciones o palabras, que se agrupan en líneas y varias líneas forman un conjunto.

    \setlength{\columnsep}{20pt}
    \begin{multicols}{2}
        \hfill
        \begin{center}
            \includegraphics[width=170px]{AsocMemory.png}
        \end{center}
        \hfill
        \columnbreak
        \begin{center}
            \includegraphics[width=200px]{i7CacheHierarch.png}
        \end{center}
    \end{multicols}

    El acceso a memoria es el tiempo requerido por las operaciones de lectura, escritura... para acceder a la información de la memoria. Generalmente, cuánto más rápida es la memoria menos capacidad tiene (debido al coste), por eso las memorias más caras se usan para los accesos a memoria más frecuentes.\\

    El sistema operativo se encarga de gestionar los recursos, lo que requiere llevar cuenta de los bloques libres de memoria, dar memoria a un proceso que lo necesita o desalojarla cuando ya no.

    \subsection{Segmentos del espacio de memoria de un proceso}

    El espacio de memoria de un proceso tiene la siguiente estructura:\\

    \begin{minipage}[c]{0.65\textwidth}
        Código $\rightarrow$ Variables Estáticas $\rightarrow$ Montículo (memoria dinámica) $\leftrightarrow$ \hlfancy{yellow}{Pila (llamadas a funciones y variables locales)}\\

        El espacio de direcciones del kernel tiene la misma estructura.
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[c]{0.35\textwidth}
        \begin{center}
            $\ $\\
            \includegraphics[width=70px]{segment2.png}
        \end{center}
    \end{minipage}

    \hlfancy{yellow}{El código se ubica en direcciones bajas} por organización de la memoria y seguridad.

    \begin{itemize}
        \item \code{brk()} system call \footnote{\href{https://man7.org/linux/man-pages/man2/brk.2.html}{brk manual}}
    \end{itemize}

    Pone final al segmento de datos, que es el final del montículo. Aumentar el \textbf{\textit{break}} es como aumentar la memoria especificada para ese proceso, y decrementarlo desaloja memoria.

    \begin{itemize}
        \item \code{sbrk()} función de C
    \end{itemize}
    Llamando a esta función se incrementa el espacio de datos del programa, si se incrementa en 0 obtiene la localización actual del \textbf{\textit{break}}, si funciona devuelve el break anterior.

    \begin{itemize}
        \item \code{malloc()} función de C
    \end{itemize}

    \hlfancy{yellow}{Se utiliza para asignar memoria dinámica en el heap, y devuelve un puntero a la memoria asignada si la asignación es exitosa. Este puntero puede ser almacenado en una variable estática} de la misma manera que se almacenaría en una variable automática o en cualquier otro tipo de variable. Esta llama a \code{brk()} y \code{sbrk()} para controlar el montículo.

    \begin{itemize}
        \item \code{pmap()} system call \footnote{\href{https://man7.org/linux/man-pages/man1/pmap.1.html}{pmap manual}}
        \item \code{mmap()} system call \footnote{\href{https://man7.org/linux/man-pages/man2/mmap.2.html}{mmap manual}}
    \end{itemize}

    \subsection{Swapping}
    El swap es una partición del disco (en UNIX) que se usa como memoria auxiliar. Todo proceso debe estar en memoria para ser ejecutado, por lo que si un proceso está en swap necesita ser cargado en memoria lo que aumenta el tiempo, por eso no se suelen cargar procesos enteros en la swap. Los sistemas modernos solo intercambian las páginas menos referenciadas (paginado).

    \section{Manejo de memoria}

    \subsection{Relocalización}
    El ejecutable de un programa obtiene la información de las variables, funciones procesos... y en memoria tenemos los contenidos de las direcciones, saltos a direcciones que contienen código etc.

    Dependiendo de si las direcciones de memoria se generan en tiempo de compilación:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Código absoluto}: \hlfancy{yellow}{Las direcciones se generan en tiempo de compilación}, para programas que se diseñan para ejecutarse en una ubicación de memoria específica. El ejecutable carece de portabilidad.
        \item \textbf{Relocalización estática}: \hlfancy{yellow}{Las direcciones son obtenidas cuando el programa es cargado en memoria} (El código máquina contiene direcciones relativas al comienzo del programa (código reubicable)). Después de cargar el programa no se puede mover y solo se puede hacer swap si el proceso devuelve la misma posición de memoria.
        \item \textbf{Relocalización dinámica}: Las direcciones son obtenidas en tiempo de ejecución. Los procesos usan referencias a direcciones que no son de la memoria física \hlfancy{yellow}{(necesaria una memoria virtual)}. No hay restricciones en la swap.
    \end{itemize}

    \subsection{Protección} 
    Un proceso no debe acceder directamente a la memoria del SO ni a la de otros procesos, por eso existe ayuda por parte del hardware:

    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Dos registros límite}: cada dirección generada por un proceso debe estar en un rango de valores dado por el hardware. Estos valores son actualizados y guardados en el \textit{Process Control Block} (PCB). Cambiar estos valores es una instrucción privilegiada.
        \item \hlfancy{yellow}{\textbf{Registro base y registro límite}}: Un registro base contiene el valor más pequeño y un registro límite contiene un rango de \textbf{direcciones lógicas contiguas} dadas por el hardware. Los valores de los registros son actualizados y guardados en el PCB. \hlfancy{yellow}{Este hardware soporta relocalización dinámica, puede tener fragmentación externa y un proceso solo tiene un segmento}.
    \end{itemize}
    
    Además de los anteriores la segmentación y la paginación añaden protección a la memoria.

    \subsection{Esquemas simples}
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{SO no multiprogramados}: hay solo dos áreas de memoria: una para el SO (direcciones más bajas, o direcciones más altas dependiendo del SO) y otra para los procesos del usuario.
        \item \textbf{SO multiprogramados}: crea particiones de memoria para cada proceso, ya bien sean particiones de tamaño fijo o variable (\hlfancy{yellow}{como la paginación o la segmentación = memoria virtual}) .
    \end{itemize}

    \section{Segmentación}
    La segmentación es un esquema de memoria en el que un programa es una colección de segmentos (bloques en el espacio de direcciones con tamaño variable). Las direcciones se componen:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Direcciones lógicas}: <número de segmento, desplazamiento>  \scriptsize
        (entrada en tabla de segmentos de ese proc)
        \normalsize
        \item \textbf{Direcciones físicas}: dir. base $+$ desplazamiento
    \end{itemize}

    La Tabla de Segmentos con Registro Base (STBR) apunta a la tabla de segmentos de memoria, y la Tabla de Segmentos con Registro Longitud (STLR) indica el número de segmentos usados por un programa.

    \subsection{Problema de asignación-almacenamiento dinámico}
    El SO lleva la cuenta de la memoria asignada y libre, Después de liberar un bloque, los adyacentes son colapsados en un bloque libre más largo. El SO tiene diferentes formas de colocar un segmento en la lista de huecos libres.

    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{First fit}: Asigna el primer hueco que sea lo suficientemente grande
        \item \textbf{Next fit}: Asigna el siguiente hueco suficientemente grande
        \item \textbf{Best fit}: Asigna el hueco más pequeño que sea lo suficientemente grande (debe recorrer la lista entera, y deja el hueco más pequeño posible)
        \item \textbf{Worst fit}: Asigna el hueco más grande que encuentre (debe recorrer la lista entera, y deja el hueco más grande posible)
    \end{itemize} 

    First y Best son las mejores opciones en términos de velocidad y almacenamiento.\\

    \subsection{Cálculo de huecos en memoria con segmentación}
    Sea $s$ el tamaño promedio de un segmento, $h$ el tamaño promedio de un hueco y $k = \dfrac{h}{s}$
    
    \[\text{El ratio de huecos es: }\dfrac{holes}{totalMem} = \dfrac{k}{k+2}\]

    \section{Paginación}
    El espacio de las direcciones físicas puede ser discontínuo, lo que evita fragmentación externa, permite guardar bloques de memoria de tamaño variable y permite relocalización dinámica. Si que tiene fragmentación interna, y cuanto más largas sean las páginas mayor fragmentación, pero si las páginas son pequeñas, significan más entradas en la tabla y por lo tanto se pierde más memoria.\\

    \hlfancy{Lilac}{La paginación divide la memoria física en \textbf{frames} o marcos, bloques de tamaño fijo (potencia de 2) y divide la memoria lógica en bloques del mismo tamaño llamados páginas.}\\
  
    El SO necesita una \textbf{tabla de páginas} para traducir direcciones lógicas a físicas. Cuando el valor de una tabla se va a cambiar, se almacena en el Process Control Block (PCB) y se carga de nuevo cuando el proceso se ejecute, esto es una instrucción privilegiada.\\

    Las direcciones lógicas generadas por la CPU se dividen en $<p,d>$:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Número de página} (p): se usa como índice en la tabla de páginas, esta contiene las direcciones base de cada página en memoria física.
        \item \textbf{Desplazamiento (\textit{offset})} (d): combinado con la dirección base define la dirección de la memoria física a la que se accede.
    \end{itemize}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=170px]{pagingTranslation.png}
    \end{center}

    \subsection{Implementación de la tabla de páginas}
    Existen dos implementaciones:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Registros dedicados}: El procesador tiene unos registros que guardan el número de página del proceso que se está ejecutando. La traducción es rápida ya que está en un registro del procesador (alto coste, se necesitan muchos registros).
        \item \textbf{En memoria}: Las tablas de páginas se mantienen en memoria. Un registro del procesador (Page Table Base Register) apunta la dirección base de la tabla de páginas de un proceso y el PTLR (Page Table Length Register) indica el tamaño de la tabla. La traducción es más lenta ya que cada instrucción requiere dos accesos a memoria (uno para la instrucción y otro para la tabla), pero a su vez el cambio es más rápido ya que solo implica 2 registros (se resuelve con memoria asociativa).
    \end{itemize}

    El \hlfancy{yellow}{\textbf{TLB} (Translation Lookaside Buffer)} es una memoria asociativa de pares $<nPage, nFrame>\ $ que realiza una búsqueda en paralelo. Dado una dirección lógica (p,d), si p es un registro asociativo de la TLB, se obtiene el número de frame directamente, si no, se obtiene de la tabla de páginas en memoria.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=210px]{TLBTranslation.png}
    \end{center}

    \subsection{Tabla de páginas invertidas}
    En sistemas con memoria virtual, hay muchas páginas que no son cargadas a memoria física, sin embargo, la tabla de páginas debe ser lo suficientemente larga para contener todo el espacio de direcciones del proceso. Existen dos soluciones:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Tabla de páginas invertidas}: Contiene una entrada por cada página física (en vez de virtual), y cada una tiene información sobre la página que contiene (proceso y dirección lógica).
        
        En un sistema así, generalmente no hay una tabla de páginas invertida para cada proceso, \hlfancy{yellow}{se utiliza una única tabla de páginas invertida compartida por todos}.
        \item \textbf{Paginado multinivel (sistemas mixtos)}: \hlfancy{yellow}{Utiliza menor espacio en memoria para las tablas de páginas} ya que se dividen las páginas en estructuras más pequeñas. Reduce la fragmentación externa y añade mayor localidad, flexibilidad y escalabilidad.
    \end{itemize}

    \section{Sistemas mixtos}
    Es una combinación de paginado y segmentación.\\

    Ejemplo 32 bits (segmentación con dos niveles de paginación). Cada dirección consta de:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Selector} (16 bits):
        \begin{itemize}
            \item 13 bits: número de segmento\footnote{Los 13 bits del número de segmento sirven como índice en una tabla de segmentos donde encontraremos entre otras cosas: 32 bits de dirección base o 20 bits límite.}
            \item 1 bit: selección de tabla (GlobalDT o LocalDT)
            \item 2 bit: privilegios
        \end{itemize}
        \item \textbf{Desplazamiento} (32 bits)

    \end{itemize}

    Los 32 bits de dirección base son añadidos a los 32 bits del offset produciendo una dirección lineal de 32 bits dónde: 

    \begin{itemize}
        \item 10 bits: Directorio de páginas con la dirección de la tabla de páginas
        \item 10 bits: índice en la tabla anterior dónde encontramos la dirección física de la tabla de marcos
        \item 12 bits: desplazamiento de la tabla de marcos anterior
    \end{itemize}

    Las páginas tienen un tamaño de 4K, y tiene 1024 entradas de 4B. Cada tabla de páginas ocupa una página.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=370px]{mixedSystem.png}
    \end{center}

    \section{(T3) Memoria virtual}
    Existen dos características fundamentales para el manejo de memoria:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item Todas las referencias son direcciones lógicas que son trasladadas a físicas en tiempo de ejecución
        \item Un proceso puede ser dividido para que no tenga que ser alojado consecutivamente en memoria
    \end{itemize}

    Si se cumplen estas características, no es necesario que las páginas o segmentos estén en memoria principal durante la ejecución.\\

    \textbf{Definiciones}:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Memoria virtual}: Forma de alojar memoria en la cual, memoria secundaria (disco) puede direccionarse como si fuera parte de la memoria principal. Las direcciones que un programa usa para referenciar memoria son distintas de las que usa el sistema de memoria para identificar almacenamiento físico y se traducen en tiempo de ejecución. El tamaño de la memoria virtual estla limitado por el sistema y la cantidad de memoria secundaria disponible.
        \item \textbf{Memoria virtual}: Son las direcciones asignadas a la memoria virtual que permiten ser accedidas como si fueran parte de la memoria principal
        \item \textbf{Virtual address storage}: El espacio virtual asignado a un proceso
        \item \textbf{Address space}: ranfo de direcciones de memoria disponibles
        \item \textbf{Dirección real}: La dirección del espacio en memoria principal (RAM).
    \end{itemize}

    \subsection{Ejecución de un proceso}
    Cuando creamos un nuevo proceso y ejecutamos un programa, el sistema operativo trae a memoria principal partes de este (conjunto residente). Una interrupción es generada cuando una dirección es necesaria y no está en memoria principal, \hlfancy{yellow}{entonces el SO pone el proceso en estado bloqueado}.\\

    La pieza del proceso que contiene la dirección lógica es traída a memoria principal (a través de una Syscall read del SO) y devuelve al proceso afectado al estado listo.

    \subsection{Características de la segmentación y la paginación}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Thrashing}: Un estado en el que el sistema pasa mas tiempo intercambiando partes de procesos que ejecutando instrucciones.
    \end{itemize}

    La solución, el \textbf{Principio de localidad}: Los programas con referencias en procesos tienden a agruparse, por lo que es posible adivinar que piezas se necesitarán en el futuro (histórico).\\

    Para que la memoria virtual sea efectiva, el hardware debe soportar segmentación y paginado, así como software que sea capaz de manejar las páginas entre memoria secundaria y principal.

    \subsection{Memoria virtual de un proceso linux}
    La memoria virtual del kernel se guarda en direcciones superiores a las de la memoria virtual de los procesos (code, static, heap, stack) y contiene el código del kernel y la memoria física (idéntica para cada proceso) y estructuras específicas (diferentes para cada proc), como ptables, structuras mm y mv, y el stack del kernel \hlfancy{yellow}{(estas estructuras se copian del proceso padre al proceso hijo)}.

    \subsection{Manejar fallos de página}
    \textbf{Tipos de fallo de página:}
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Segmentation fault}: leer páginas inexistentes
        \item \textbf{Normal page fault}: leer normalmente
        \item \textbf{Protection fault}: intentar leer o escribir sin permiso
    \end{itemize}
    \subsection{Mapeo de memoria}
    Mapear un objeto de la memoria física es asociarlo a un espacio de memoria virtual de un proceso (en cada proceso puede tener direcciones virtuales diferentes).\\

    El punto clave es que las páginas virtuales no se copian en memoria hasta que la página es referenciada (\textbf{demand paging}), siendo así más eficiente en tiempo y espacio.\\

    \textbf{Ejemplo:}
    \begin{enumerate}
        \itemsep0px
        \item Los procesos 1 y 2 mapean un objeto compartido
        \item Esta área es marcada como private Copy-On-Write (read only)
        \item Si una instrucción intenta leer esta página se activa una protection fault
        \item El manejador crea una nueva página de lectura/escritura
    \end{enumerate}
    \subsubsection{La función fork()}
    Para crear direcciones virtuales para un nuevo proceso se apuntan a las del padre (\hlfancy{yellow}{padre e hijo tienen su propio espacio de direcciones virtuales}) usando el mecanismo Copy-On-Write. \\
    
    Esto es que \hlfancy{yellow}{las tablas de páginas del proceso hijo inicialmente apuntan a las mismas del proceso padre} como solo lectura, y cuando son modificadas, salta una excepción y se copia realmente la página.
    \subsubsection{La función execve()}
    Para cargar y ejecutar un nuevo programa en el proceso actual se usa execve. Libera los structs y las tablas de páginas antiguas y crea unas nuevas

    \subsubsection{Mapeo de memoria a nivel de usuario}
    Comando \code{mmap(start, len, permits, flags, fd, offset)}\\

    Devuelve un puntero a una página del bloque del disco mapeado. Se puede usar para copiar archivos sin transferir la información. La información vuelve al disxo periódicamente o cuando se llama a \code{close}\\

    Varios procesos pueden mapear el mismo archivo permitiendo a las páginas de memoria ser compartidas.

    \subsection{Fetch policy}
    Determina cuando una página debe traerse a memoria principañ
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Demand paging}: trae páginas a memoria principal cuando se hace una referencia a esta. Genera muchos fallos de página al principio (por el principio de localidad cuantas más páfinas se traigan, habrá más referencias a páginas recientes y se reducen los fallos)
        \item \textbf{Prepaging}: Se traen más de la página pedida, ya que las páginas contiguas es más eficiente traerlas juntas. Es poco eficiente si las páginas extra no son referenciadas
    \end{itemize}

    \subsection{Placement \& replacement policy}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Placement}: Determina dónde se colocará un proceso en memoria física (en paginado la colocación es irrelevante ya que le hardware funciona con la misma eficiencia).
        \item \textbf{Replacement}: Trata de la selección de una página en memoria virtual para ser reemplazada por una nueva (se reemplaza la menos probable a ser referenciada)
    \end{itemize}

    Existe un \textbf{Frame locking} en los que, cuando un marco está bloqueado, la página en la que está guardado no puede ser reemplazada (el kernel del SO y estructuras de control son frames bloqueados)

    \subsubsection{Replacement algorithms}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Óptimo}: Selecciona la página a la que el tiempo a su siguiente referencia es el más largo
        \item \textbf{LRU}: Reemplaza la página que no ha sido referenciada por más tiempo (por el principio de localidad esta será la página menos probable a ser referenciada en el futuro). Dificil de implementar
        \item \textbf{FIFO}: Las páginas se eliminan como si fuese un buffer circular, es decir, la primera página que entró (que lleva más tiempo), es la que se elimina (simple de implementar).
        \item \textbf{Reloj (FIFO segunda oportunidad)}: Añade un bit de uso (a 1 cuando la página se carga en memoria), si el bit está a 1 y se intenta eliminar est página, se pone a 0 dándole una segunda oportunidad. Las páginas con el bit a 0 serán eliminadas la proxima vez que les toque (+ costoso).
    \end{itemize}

    \subsection{Page buffering}

    Mejora el rendimiento del paginado y permite el reemplazamiento de páginas sea más sencillo. Consiste en que la tabla de páginas se acuerda de lo que había antes para no tener que traerlo de nuevo en memoria.\\

    Con cachés grandes, si el marco a reemplazar está en la caché, ese bloque y la página que contiene se pierden. Por estos en sistemas con caché debe establecerse un reemplazamiento de páginas en el buffer.

    \subsection*{Resident set management}
    El so debe decidir cuantas páginas de un proceso se traen a memoria principal (cuanto menos ocupe el proceso, más procesos caben, pero cuantas menos páginas, más fallos de página).

    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Fixed allocation}: Da a un proceso un número de marcos en memoria principal (cuando ocurre un fallo de página, una de las páginas es reemplazada)
        \item \textbf{Variable allocation}: Permite un que el número de marcos de un proceso varía a lo largo del tiempo de vida del proceso
    \end{itemize}

    El alcance de la estrategia de reemplazo puede ser (las dos son activadas por fallos de página cuando no quedan frames libres):
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Local}: escoge solo entre las páginas residentes del proceso que genera el fallo de página
        \item \textbf{Global}: considera todas las páginas desbloqueadas de memoria principal
    \end{itemize}

    \begin{center}
        \begin{tabular}{|c|c|c|}
            \hline
                              & \textbf{Local}                                                                                          & \textbf{Global}                                                                                                                              \\ \hline
            \textbf{Fixed}    & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}El número de frames es fijo\\ Se reemplazan páginas del proceso\end{tabular} & Imposible                                                                                                                                    \\ \hline
            \textbf{Variable} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}El número de frames varía\\ Se reemplazan páginas del proceso\end{tabular}   & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Las páginas reemplazadas se escogen de  toda la \\ memoria, lo que varía el resident set del proceso\end{tabular} \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}

    \subsection{Gestión de la memoria virtual}

    Working Set Size Estimation (WSS) y Page Fault Frequency (PFF)
    \begin{itemize}
        \item \textbf{WSS}: Utiliza una working set window y calcula con este el número de páginas referenciadas recientemente en un periodo de tiempo. \hlfancy{yellow}{Puede suspender o swappear páginas del proceso}
        \item \textbf{PFF}: Asocia un bit a cada página en memoria que se pone a 1 cuando la página es accedida. Cuando ocurre un fallo de página, el SO calcula el tiempo desde el último fallo de página del proceso.
    \end{itemize}

    \subsection{Load control}
    Determina cuando un proceso estará residente en memoria principal (crítico para un manejo de memoria efectivo). Demasiados pocos procesos pueden ocasionar que se bloqueen y demasiados pueden causar Thrashing

    \subsection{Process suspension}
    Cuando el grado de multiprogramación es reducido, uno o más de los procesos residentes debe ser intercambiado:

    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item El proceso de menor prioridad
        \item El proceso que falla
        \item El último proceso activado
        \item Proceso con el menor set residente
        \item El mayor procesoPRoceso con la ventana de ejecución más larga
    \end{itemize}

    \subsection{Page replacement}
    La tabla de páginas es usada para el reemplazamiento. Los punteros crean listas dentro de la tabla. Todos los frames disponibles se linkean juntos creando una lista de frames disponibles. Cuando el número de frames disponibles baja de un mínimo, el kernel robará marcos para compensar.
    
\end{document}
